\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{natbib}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor} %Couleurs
\usepackage{icomma}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,citecolor=black,urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{parskip}
\usepackage{amsfonts}

\begin{document}

\section{Estimation des abondances}

Les relevés de flores des parcelles de la Zone Atelier ont été faits de manière
semi-quantitative des façons suivantes :

\begin{description}
  \item[2006 à 2008] relevé en log base 2 sur 32 quadras de 4~m$^2$ disposés en
    étoile à 8 branches au milieu du champs. Sur chaque branche, 4 quadras sont
    disposé à 4, 12, 38 et 60 m du centre du champs. Les abondances sont notées
    en base 2 (0 : 0 plantes ; 1 : 1 plante ; 2 : plus d'une plante)
\end{description}

Pour pouvoir grouper les adventices par la suite, nous avons besoin d'avoir des
relevés d'abondances totales.
Il faut donc trouver une méthode pour estimer ces abondances à partir des
relevés semi-quantitatifs.


\subsection{Méthode d'estimation}

\subsubsection{Estimation simple}

On suppose que la distribution des espèces dans la parcelle suit une loi de
Poisson de paramètre $\lambda$.
On a donc :

\[
  P(X = k) = \frac{\lambda^k}{k!} e^{-\lambda}
\]

Avec :
\begin{itemize}
  \item $P(X = k)$: la probabilité d'observer les données $k$, ou la
    vraissemblance des données observées
  \item $\lambda$ le paramètre de la loi de Poisson, qui correpsond au nombre
    d'événements apparaissant dans l'intervalle considéré. Dans notre cas, c'est
    le nombre de fois où la plante apparaît dans un quadra (ou sous-quadra)
\end{itemize}

Sachant $k$ (le vecteur d'abondance de l'espèce $i$ dans la parcelle $j$), on
cherche $\lambda$ tel que $P(X=k)$ soit maximum.
Pour cela, on cherche à maximiser la fonction de log-vraissemblance $\mathrm{U}
= \ln(P)$ avec $ P = f(\lambda)$, définie sur $\mathbb{N}^*$ par :

\[
  \mathrm{U} = \ln f(\lambda) = k\ln \lambda - \ln k! - \lambda
\]

Maximiser la fonction U revient à minimiser la fonction $-\mathrm{U}$.
On cherche donc $\lambda$ tel que la fonction $-\mathrm{U}$ soit minimale.

Une fois $\lambda$ obtenu, on calcule $-1 \times\lambda / s$, $s$ étant la
surface d'un individu statistique (quadra ou sous-quadra), afin d'obtenir la
densité de plantes en $\mathrm{m}^{-2}$.


\subsubsection{Prise en compte de la surdispersion}

Le fait que la loi de Poisson ne comporte qu'un seul paramètre la rend sensible
aux problèmes de surdispersion, c'est-à-dire le décalage de la distribution
réelle par rapport à la loi de Poisson.
Pour cela on peut utiliser la distribution de Conway–Maxwell–Poisson
\citep{shmueli2005useful} qui permet de rajouter un paramètre à la loi de
Poisson, définie par :

\[
  P(X = k) = \frac{\lambda^k}{(k!)^\nu} \times \frac{1}{Z(\lambda,\nu)}
\]

Avec :
\[
  Z(\lambda,\nu) = \sum^{\infty}_{j=0}\frac{\lambda^j}{(j!)^{\nu}}
\]

On cherche donc à maximiser la fonction de log-vraissemblance :

\[
  \ln P(X = k) = k\ln\lambda - \nu\ln k! - \ln Z(\lambda,\nu)
\]


\section{Classification des communautés adventices}

On définit :

\begin{itemize}
  \item $ i : 1 \to I $ parcelles
  \item $ p : 1 \to P $ plantes
  \item $ a_{ip} $ est l'abondance de la plante $p$ dans la parcelle $i$
  \item $f_{ip} = \frac{a_{ip}}{\sum_{1}^{P} a_{ip}}$ est la fréquence relative
    de la plante $p$ dans la parcelle $i$
\end{itemize}

Je cherche $ k: 1 \to K $ groupes définis par les $ f^{k}_{p} $ tels que chaque
parcelle (définie par ses fréquences relatives) soit la combinaison de ces
groupes :

\[
  f_{ip} = \sum_{k=1}^{K} \alpha _{ik}f_{p}^{k}
\]

On définit donc chaque parcelle $i$ comme un mélange des différentes populations
<<~typiques~>>.

On prend le pari que les $K$ groupes sont des groupes écologiques stables
(\textit{i.e.} les proportions ne changent pas) et que donc l'effet de la flore
d'une parcelle sur le rendement est une combinaison des effets des différents
groupes.
On s'attend aussi que cet effet soit d'autant plus grand que l'abondance totale
est forte.
On s'attend donc que l'effet de la flore de la parcelle soit lié aux $K$
variables correspondant aux <<~projections des $a_{ik}$~>> sur les groupes, soit
à :
\[
  \sum_{p=1}^{P} a_{ip} \alpha _{ik}
\]

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{biblio}

\end{document}
